# 软件测试理论与框架

软件测试是一个需要整个团队高效沟通、一致协作的工作过程，软件测试不能主动提高软件的质量，但可以发现软件的潜在质量风险并及时反馈修正。

## 组织架构和团队文化决定软件架构

> Organizations which design systems are constrained to produce designs which are copies of the communication structures of these organizations. - Melvin Conway (1967)

康威定律告诉我们，组织架构和团队文化决定了软件架构，团队文化和软件架构决定了软件测试的方法论，敏捷开发和 DEVOPS 是当前主流开发方法论。

![DevOps pipeline image](images/devops-pipeline.png)

## 敏捷测试的核心

测试左移，持续测试，测试驱动开发是敏捷测试的核心部分。

- 全程的测试介入 over 孤立的测试阶段
- 团队整体对质量负责 over 测试人员独力把关质量
- 持续性的精准自动化测试 over 回归式的全量自动化测试
- 质量内建 over 质量检测

参见 Thoughtworks 洞见文章 [敏捷测试宣言与原则](https://insights.thoughtworks.cn/agile-testing-manifesto/)

需要将测试全程介入、团队中每个人都为质量负责和持续精准的自动化测试结合起来，在敏捷软件生命周期的每个环节做好缺陷的预防，把质量融入到产品的开发构建中。

## 测试的基本流程

- 需求分析，参与需求评审会议，快速学习业务知识，分析和理解需求点
- 测试计划，根据测试需求制作测试计划，包括：人力、资源、进度安排、风险评估以及规避方法
- 测试设计，参考需求分析文档、概要设计和详细设计文档进行个场景测试用例的编写
- 测试执行，搭建测试环境，按照测试疾患执行测试，记录、反馈并跟踪测试过程中发现的额 BUG。
- 测试评估，出具测试报告，根据测试计划中对缺陷的定义，确认是否可以上线

## 测试的分类

从敏捷开发方法论入手，一般将测试分为：

- **单元测试** 由每个模块的开发人员独立完成，一般由 TDD 测试驱动开发来实现，单元测试作为软件测试最基础的安全网，能够确保每个模块的设计和实现逻辑的正确性，根据项目的不同，开发规范中需要明确给出单元测试覆盖率，只有满足这个覆盖率，模块的代码才允许被 Review 并合并到主开发分支。
- **集成测试**，由多个模块的开发人员功能完成，集成测试主要验证多个模块之间的交互逻辑是否符合设计，模块之间是否使用标准通讯协议，模块之间是否是松耦合。
- **系统测试**，由测试人员通过手工+自动化的形式实现，主要覆盖软件的功能性、易用性、性能、安全性、健壮性
- **验收测试**，由最终客户参与的从系统测试中的功能测试场景中选择若干用户的主要使用场景，进行验收测试。

## 优秀的测试人员技能

良好的协调、沟通和表达能力；具有怀疑与破坏的精神；扎实的软件测试基础知识；缜密的业务逻辑分析能力；能从最终用户的角度进行换位思考；要有足够的耐心、细心、信心、责任心；积极、乐观、向上的心态和团队协作能力；要有严谨、敢于承担责任、稳重的做事风格；善于自我总结、自我督促和不断快速学习的能力。

## 测试框架

测试框架是为了测试高效进行的一些工具和环境的综合，根据测试类型的不同，测试框架千差万别。

### 单元测试框架

单元测试框架辅助开发人员使用 TDD 的方式进行开发，从用例出发驱动出单个模块的业务逻辑设计和实现，把单元测试作为模块的第一用户，能够理清模块的设计逻辑和健壮性，以下以设计一个除法模块来举例说明如何 TDD。

```c#
[Test]
public void TwoDevidedByOneShouldBeEqualTwo()
{
	// given
    var divisor = 1;
    var dividend = 2;
    
    // when
    var result = new Caculator().Divide(dividend, divisor);
    
    // then
    Assert.AreEqual(2, result);
}

[Test]
public void TwoDevidedByZeroShouldThrowException()
{
	// given
    var divisor = 0;
    var dividend = 2;
    
    // when then
    Assert.ShouldThrowException(()=>new Caculator().Divide(dividend, divisor));
}

// 业务类的设计和实现由测试用例驱动产生并由单元测试用例保护后期重构的安全性不被破坏
public class Caculator
{
    public int Divide(dividend, divisor)
    {
        if(divsor == 0) throw new Exception("The divisor should not be zero.");
        return dividend/divisor;
    }
}
```

| 开发语言 | 单元测试框架    |
| -------- | --------------- |
| C#       | XUnit NUnit     |
| JAVA     | JUnit           |
| Python   | PyTest unittest |
| C++      | Google Test     |



### 性能测试框架

性能测试是通过工具构造模拟大用户量或大数据量的情况下，软件系统是否能够依然承受压力，满足设计需求。

- **Apache JMeter** JMeter 是一款开源免费的压测产品，最初被设计用于 Web 应用功能测试使用，如今 JMeter被国内企业用于性能测试。对于 WEB 服务器（支持浏览器访问），不建议使用 JMeter , 因为 JMeter 的线程组都是线性执行的，与浏览器相差很大，测试结果不具有参考性。对于纯接口的部分场景（对接口调用顺序无严格要求）测试可以使用，但是要注意使用技巧，才能达到理想结果。
- **Locust**  完全基本 Python 编程语言，采用 Pure Python 描述测试脚本，并且 HTTP 请求完全基于 Requests 库。除了 HTTP/HTTPS 协议，Locust 也可以测试其它协议的系统，只需要采用 Python 调用对应的库进行请求描述即可。需要手工编写测试脚本。

### 安全测试框架

对于 Web 应用的开发，因为考虑到系统部署在开放互联网环境中，对安全性要求尤其敏感，在交付部署之前需要对其进行充分的安全性测试，测试框架一般选用 NESSUS 做安全性和渗透性测试。

### 应用端到端自动化测试框架

- Cypress
- Selenium
- UIAutomation
- Robot Framework

## 测试金字塔理论

测试金字塔从测试的难易程度和测试资源的花费程度两个维度来分析软件测试，我们要想构建高质量的应用，就需要将测试尽量下沉，将质量内建的概念贯彻到真个研发团队，质量是每个人的事情，不只是测试工程师的事情。

![img](images/test-pyramid.png)

## 一个生活事例来解释系统测试

测试是一种思想，一种思路，只要思路清晰了，万物皆可测，以下我们以测试一个杯子为例来阐述各项测试覆盖的内容。

### 测试一个杯子

#### 功能测试 (Function Test)

- 能否装水
- 除了装水， 能否装其他液体。比如可乐，酒精
- 能装多少ML的水
- 杯子是否有刻度表
- 杯子能否泡茶，跑咖啡
- 杯子是否能放冰箱，做冰块
- 杯子的材质是否符合要求，是否是玻璃的

#### 兼容测试 (Compatibility Test)

- 除了装水， 能否装其他液体。比如可乐，酒精
- 在不同的环境里，杯子的表现（极寒，及高温的情况下）

#### 界面测试(UI Test)

- 外观是否符合大众审美
- 颜色是否符合工业设计
- 杯子的形状是怎么样的
- 杯子的重量是多少
- 杯子的图案是否符合设计

#### 性能测试 (Performance Test)

- 能否装100度的开水 
- 能否装0度冰水 
- 装满水，放几天后，是否会漏水
- 杯子内壁上的涂料是否容易脱落。
- 杯子上的颜色是否容易褪色或者脱落

#### 安全性测试 ( Security Test)

- 制作杯子的材料，是否有毒
- 放微波炉里转的时候，是否会爆炸, 或者杯子是否会熔化。
- 从桌子上掉到水泥地上是否会摔碎。
- 杯子是否容易长细菌
- 杯子是否有缺口，会划坏嘴巴
- 杯子内壁上的材料，是否会溶解到水中
- 杯子破碎后，是否会对使用者造成伤害

#### 可用性测试 (Usability Test)

- 杯子是否容易烫手
- 杯子是否好端，好拿
- 杯子的水是否容易喝到
- 杯子是否有防滑措施